\chapter{El teorema de la cremallera}

El siguiente resultado de Wielandt es muy útil y se conoce como el
\textbf{teorema de la cremallera}. 

\begin{theorem}[Wielandt]
	\index{Cremallera!teorema de}
	\index{Teorema!de la Cremallera}
	\label{theorem:zipper}
	Sea $G$ un grupo finito y sea $S$ un subgrupo de $G$ tal que $S$ es
	subnormal en todo subgrupo propio de $G$ que contiene a $S$. Si $S$ no es
	subnormal en $G$ entonces existe un único maximal de $G$ que contiene a
	$S$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Procederemos por inducción en $(G:S)$. Si $S$ no es subnormal en $G$
	entonces $S\ne G$ y entonces el caso $(G:S)=1$ es trivialmente cierto. 

	Como $S$ no es subnormal en $G$, $N_G(S)\ne G$. Entonces $S\subseteq
	N_G(S)\subseteq M$ para algún subgrupo maximal $M$ de $G$. Supongamos que
	$S\subseteq K$ para algún subgrupo maximal $K$ de $G$. Vamos a demostrar
	que $K=M$. Como $S\subseteq K\ne G$, $S$ es subnormal en $K$. Si $S$ es
	normal en $K$ entonces $K\subseteq N_G(S)\subseteq M$ y luego $K=M$ por
	maximalidad de $K$. Si $S$ no es normal en $K$, existen $m\geq2$ 
	subgrupos $S_0,\dots,S_m$ de $K$ tales que 
	\[
		S=S_0\triangleleft S_1\triangleleft\cdots\triangleleft S_m=K,
	\]
	donde $S$ no es normal en $S_2$.  Sea $x\in S_2$ tal que $xSx^{-1}\ne S$ y
	sea $T=\langle S,xSx^{-1}\rangle\subseteq K$. 

	Como $xSx^{-1}\subseteq xS_1x^{-1}=S_1\subseteq N_G(S)$, se tiene que
	$T\subseteq N_G(S)\subseteq M$. Además $S$ es normal en $T$ y luego $T\ne
	G$. 

	Veamos que el grupo $T$ satisface las hipótesis del teorema. Si $T$ fuera
	subnormal en $G$ entonces, como $S$ es normal en $T$, $S$ sería subnormal
	en $G$. Si $H$ es un subgrupo propio de $G$ que contiene a $T$ entonces,
	como $S\subseteq H$, $S$ es subnormal en $H$. Además $xSx^{-1}$ es también
	subnormal en $H$.  Luego $T$ es subnormal en $H$ por el
	teorema~\ref{theorem:STsubnormal}.

	Como $S\subsetneq T$, $(G:T)<(G:S)$. Por hipótesis inductiva, $T$ está
	contenido en un único maximal de $G$. Luego $K=M$ pues $T\subseteq M$ y
	$T\subseteq K$.
\end{proof}

\subsubsection*{Aplicaciones del teorema de la cremallera}
% 2.8 pag 50 es una aplicación del zipper
% 2.11

La primera aplicación es el siguiente criterio para detectar subnormalidad.
Antes de enunciar y demostrar el teorema, necesitamos un lema.

\begin{lemma}
	\label{lemma:H=G}
	Sea $G$ un grupo y $H$ un subgrupo de $G$. Si $(xHx^{-1})H=G$ para algún
	$x\in G$ entonces $H=G$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Escribimos $x=uv$ con $u\in xHx^{-1}$, $v\in H$. Como $u\in xHx^{-1}$ y
	$u^{-1}x=v\in H$, se tiene que 
	$H=vHv^{-1}=u^{-1}(xHx^{-1})u=xHx^{-1}$. Luego 
	$G=H$. 
\end{proof}

Dos subgrupos $S$ y $T$ de un grupo $G$ se dicen \textbf{permutables} si
$ST=TS$. 

\begin{theorem}
	Sea $G$ un grupo finito y sea $S$ un subgrupo de $G$ permutable con todos
	sus conjugados.  Entonces $S$ es subnormal en $G$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Procederemos por inducción en $|G|$. Supongamos que $S$ es subnormal en
	todo subgrupo $H$ tal que $S\subseteq H\subsetneq G$.  Si $S$ no es
	subnormal en $G$ entonces, por el teorema~\ref{theorem:zipper}, existe un
	único subgrupo maximal $M$ de $G$ tal que $S\subseteq M$. Sea $x\in G$ y
	sea $T=xSx^{-1}$. Por el lema~\ref{lemma:H=G} $ST\ne G$ (pues $S\ne G$) y
	entonces $ST$ está contenido en algún subgrupo maximal de $G$. Como
	$S\subseteq ST$ y $S$ está contenido en un único maximal, se concluye que
	$T\subseteq ST\subseteq M$.  Como $S^G=\langle xSx^{-1}:x\in
	G\rangle\subseteq M\ne G$, por hipótesis inductiva $S$ es subnormal en
	$S^G$. Luego $S$ es subnormal en $G$ pues $S^G$ es normal en $G$, una
	contradicción.
\end{proof}

\begin{theorem}[Baer]
	\index{Teorema!de Baer}
	\index{Baer!teorema de}
	\label{theorem:Baer}
	Sean $G$ un grupo finito y $H$ un subgrupo de $G$. Entonces $H\subseteq
	F(G)$ si y sólo si $\langle H,xHx^{-1}\rangle$ es nilpotente para todo
	$x\in G$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Si $H\subseteq F(G)$ entonces $xHx^{-1}\subseteq F(G)$ para todo $x\in G$
	pues $F(G)$ es normal en $G$. Luego $\langle H,xHx^{-1}\rangle$ es
	nilpotente por ser un subgrupo de $F(G)$.

	Demostraremos la recíproca. Supongamos que $\langle H,xHx^{-1}\rangle$ es nilpotente para todo $x\in
	G$. Como $H\subseteq \langle H,xHx^{-1}\rangle$, $H$ es nilpotente. Por el
	teorema~\ref{theorem:F(G)subnormalidad} basta ver que $H$ es subnormal en
	$G$. Procederemos por inducción en $|G|$. Supongamos que $H$ no es subnormal en $G$. 
	Si $H$ está contenido propiamente en algún subgrupo $K$ entonces, como
	$\langle H,kHk^{-1}\rangle$ es nilpotente para todo $k\in K$, $H$ es
	subnormal en $K$ por hipótesis inductiva. Por el
	teorema~\ref{theorem:zipper}, existe un único maximal $M$ de $G$ que
	contiene a $H$. 
	Vamos a considerar dos casos posibles: a) $G=\langle H,xHx^{-1}\rangle$
	para algún $x\in G$. Como $G$ entonces es nilpotente, $H$ es subnormal en
	$G$ por el teorema~\ref{theorem:subnormal}, una contradicción. 
	b) $\langle H,xHx^{-1}\rangle\ne G$ para todo $x\in G$. En este caso, para
	cada $x\in G$ existe un subgrupo maximal que contiene a $\langle
	H,xHx^{-1}\rangle$. Como $H\subseteq \langle H,xHx^{-1}\rangle$ y $H$
	está contenido en un único maximal, se concluye que $\langle
	H,xHx^{-1}\rangle\subseteq M$ para todo $x\in G$. En particular, la
	clausura normal $H^G$ de $H$ está propiamente contenida en $G$. Como por
	hipótesis inductiva $H$ es subnormal en $H^G$ y $H^G$ es normal en $G$, se
	concluye que $H$ es subnormal en $G$, una contradicción.
\end{proof}

\begin{theorem}[Zenkov]
	\index{Teorema!de Zenkov}
	\index{Zenkov!teorema de}
	\label{theorem:Zenkov}
	Sean $G$ un grupo finito y $A,B$ subgrupos abelianos de $G$. Sea 
	$M\in\{A\cap gBg^{-1}:g\in G\}$ tal que ningún $A\cap gBg^{-1}$ está propiamente
	contenido en $M$. Entonces $M\subseteq F(G)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Sin pérdida de generalidad podemos suponer que $M=A\cap B$. Demostraremos
	por inducción en $|G|$ que $M\subseteq F(G)$.

	Supongamos que $G=\langle A,gBg^{-1}\rangle$ para algún $g\in G$. Como $A$
	y $B$ son abelianos, $A\cap gBg^{-1}\subseteq Z(G)$. Luego
	\[
		A\cap gBg^{-1}=g^{-1}(A\cap gBg^{-1})g\subseteq A\cap B=M.
	\]
	Por la minimalidad de $M$, $M=A\cap gBg^{-1}\subseteq Z(G)\subseteq F(G)$
	por el corolario~\ref{corollary:Z(G)subsetF(G)}.

	Supongamos ahora que $G\ne \langle A,gBg^{-1}\rangle$ para todo $g\in G$.
	Fijemos $g\in G$. Sean  $H=\langle A,gBg^{-1}\rangle\ne G$ y $C=B\cap H$.
	Al usar que $A\subseteq H$ se obtiene fácilmente que 
	$M=A\cap B=A\cap C$ y que 
	$A\cap hCh^{-1}=A\cap hBh^{-1}$
	para todo $h\in H$. Esto implica que ningún
	$A\cap hCh^{-1}$ está propiamente contenido en $A\cap C$. Al aplicar la
	hipótesis inductiva al subgrupo $H$ obtenemos entonces  
	\[
		M=A\cap B=A\cap C\subseteq F(H).
	\]

	Vamos a demostrar ahora que todo $p$-subgrupo de Sylow $P$ de $M$ está
	contenido en $F(G)$. Como $M$ está generado por sus subgrupos de Sylow,
	esto implica que $M\subseteq F(G)$.
	Si $P\in\Syl_p(M)$ entonces $P\subseteq M\subseteq F(H)$. Como $O_p(H)$ es
	el único $p$-subgrupo de Sylow de $F(H)$, $P\subseteq O_p(H)$. Como
	$P\subseteq M\subseteq B$, 
	\[
	gPg^{-1}\subseteq gBg^{-1}\subseteq H
	\]
	para todo $g\in G$. Entonces $O_p(H)(gPg^{-1})$ es un $p$-subgrupo de $H$ que
	contiene a $\langle P,gPg^{-1}\rangle$. Luego $\langle P,gPg^{-1}\rangle$
	es nilpotente para todo $g\in G$ por ser un $p$-grupo. Por el teorema de
	Baer~\ref{theorem:Baer}, $P\subseteq F(G)$ para todo $p$-subgrupo de Sylow $P$ de $M$.
	%$gPg^{-1}$ normaliza a $O_p(H)$, es decir:
	%$gPg^{-1}\subseteq N_H(O_p(H))$. 
\end{proof}

\begin{corollary}
	\label{corollary:Zenkov}
	Sea $G$ un grupo finito no trivial y sea $A$ un subgrupo abeliano tal que
	$|A|\geq(G:A)$. Entonces $A\cap F(G)\ne1$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Sea $g\in G$. Podemos suponer que $G\ne A$ y luego $(gAg^{-1})A\ne G$ por
	el lema~\ref{lemma:H=G}. Como 
	$|gAg^{-1}||A|=|A|^2\geq |A|(G:A)=|G|$, 
	\[
		|G|>|gAg^{-1}A|
		=\frac{|A||gAg^{-1}|}{|A\cap gAg^{-1}|}
		\geq \frac{|G|}{|A\cap gAg^{-1}|}.
	\]
	Luego $A\cap gAg^{-1}\ne 1$ para todo $g\in G$. En particular, ningún
	$A\cap gAg^{-1}$ está propiamente contenido en $A$ y luego, por el teorema
	de Zenkov~\ref{theorem:Zenkov}, $A\subseteq F(G)$.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Sea $G=NA$ un grupo finito, donde $N$ es normal en $G$, $A$ es un subgrupo
	abeliano y $C_A(N)=1$.  Si $F(N)=1$, entonces $|A|<|N|$. 
\end{corollary}

\begin{proof}
	Como $N$ es normal en $G$, 
	$N\cap F(G)=F(N)=1$ por 
	el corolario~\ref{corollary:McapF(G)}. Luego $[N,F(G)]=1$ porque
	$N$ y $F(G)$ son ambos normales en $G$.  Como 
	\[
	|A|\geq |N|\geq \frac{|N|}{|N\cap A|}=(NA:A)=(G:A),
	\]
	$A\cap F(G)\ne 1$ por el corolario~\ref{corollary:Zenkov}. Si $1\ne a\in
	A\cap F(G)$, entonces $a\in C_A(N)=1$, una contradicción.
\end{proof}

\begin{theorem}[Brodkey]
	\index{Teorema!de Brodkey}
	\index{Brodkey!teorema de}
	\label{theorem:Brodkey}
	Sea $G$ un grupo finito tal que existe $P\in\Syl_p(G)$ abeliano. Entonces
	existen $S,T\in\Syl_p(G)$ tales que $S\cap T=O_p(G)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Al aplicar el teorema de Zenkov~\ref{theorem:Zenkov} con $A=B=P$ se tiene
	que $P\cap gPg^{-1}\subseteq F(G)$ para algún $g\in G$. Como $O_p(G)$ es el
	único $p$-subgrupo de Sylow de $F(G)$, $P\cap gPg^{-1}\subseteq O_p(G)$.
	Luego $P\cap gPg^{-1}=P_p(G)$ pues $O_p(G)$ está contenido en todo
	$p$-subgrupo de Sylow de $G$.
\end{proof}

\begin{corollary}
	\label{corollary:GP2}
	Sea $G$ un grupo finito. Si existe $P\in \Syl_p(G)$ abeliano,
	\[
	(G:O_p(G))\leq (G:P)^2. 
	\]
\end{corollary}

\begin{proof}
	Por el teorema de Brodkey~\ref{theorem:Brodkey}, existen $S,T\in\Syl_p(G)$
	tales que $S\cap T=O_p(G)$. Entonces
	\[
		|G|\geq |ST|=\frac{|S||T|}{|S\cap T|}=\frac{|P|^2}{|O_p(G)|},
	\]
	que implica el corolario.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Sea $G$ un grupo finito. Si existe un subgrupo $P\in\Syl_p(G)$ abeliano tal que
	$|P|<\sqrt{|G|}$ entonces $O_p(G)\ne1$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Como $(G:P)^2<|G|$, el corolario~\ref{corollary:GP2} implica que
	$O_p(G)\ne1$.
\end{proof}

\begin{exercise}
	\label{exercise:G/Z(G)}
	Sea $G$ un grupo y sea Sea $K\subseteq Z(G)$. Demuestre que si $G/K$ es
	cíclico entonces $G$ es abeliano.
\end{exercise}

\begin{svgraybox}
	Sean $g,h\in G$ y sea $\pi\colon G\to G/K$ el morfismo canónico. Como $G/K$
	es cíclico, existe $x\in G$ tal que $G/K=\langle xK\rangle$. Sean $k,l$ tales que 
	$\pi(g)=x^k$, $\pi(h)=x^l$. Entonces existen $z_1,z_2\in K$ tales que 
	$g=x^kz_1$, $h=x^lz_2$. Luego $[g,h]=[x^k,x^l]=1$. 
\end{svgraybox}

\begin{exercise}
	Sea $G$ un grupo y sea $A$ un subgrupo de $G$.  Demuestre que
	$\Core_{G}(A)=\bigcap_{x\in G}xAx^{-1}$ es el mayor subgrupo normal de $G$
	contenido en $A$.
\end{exercise}

\begin{svgraybox}
	Hagamos actuar a $G$ por multiplicación en las coclases de $A$: $g\cdot
	xA=gxA$. Esta acción induce un morfismo $\rho\colon G\to \Sym_{G/A}$ con
	núcleo
	\[
		\ker\rho=\bigcap_{x\in G}xAx^{-1}=\Core_G(A).
	\]
	Es claro entonces que $\Core_G(A)$ es un subgrupo normal de $G$ contenido
	en $A$. Si $K$ es un subgrupo normal de $G$ tal que $K\subseteq A$,
	entonces $K=xKx^{-1}\subseteq xAx^{-1}$ para todo $x\in G$. Luego
	$K\subseteq\Core_G(A)$.
\end{svgraybox}

\begin{theorem}[Lucchini]
	\index{Lucchini!teorema de}
	\index{Teorema de!Lucchini}
	\label{theorem:Lucchini}
	Sea $G$ un grupo finito y sea $A$ un subgrupo cíclico propio. Si
	$K=\Core_G(A)$ entonces $(A:K)<(G:A)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Procederemos por inducción en $|G|$. Sea $\pi\colon G\to G/K$ el morfismo
	canónico. Observemos que $\Core_{G/K}\pi(A)$ es trivial. 

	Supongamos primero que $K\ne 1$. Como $\pi(A)$ es un subgrupo cíclico propio de
	$G/K$ y $K\subseteq A$, la hipótesis inductiva implica que 
	\[
		(A:K)=|\pi(A)|=(\pi(A):\pi(K))<(\pi(G):\pi(A))=\frac{(G:K)}{(A:K)}=(G:A).
	\]

	Supongamos ahora que $K=1$. Queremos demostrar que $|A|<(G:A)$. Supongamos
	entonces que $|A|\geq (G:A)$. Como $A\ne G$, $A\cap F(G)\ne1$ por el
	corolario~\ref{corollary:Zenkov}. En particular, $F(G)\ne 1$. Sea $E$ un
	subgrupo minimal-normal de $G$ tal que $E\subseteq F(G)$. Por el
	teorema~\ref{theorem:Z(nilpotent)}, $E\cap Z(F(G))\ne 1$.  Luego, como
	$E\cap Z(F(G))$ es normal en $G$ y $E$ es minimal, $E\cap Z(F(G))=E$, es
	decir $E\subseteq Z(F(G))$. En particular, $E$ es abeliano y luego, por la
	minimalidad de $E$, existe un primo $p$ tal que $x^p=1$ para todo $x\in E$. 

	\begin{claim}
		$A\cap F(G)$ es un subgrupo normal de $EA$.
	\end{claim}

	Como $E$ es normal en $G$, $EA$ es un subgrupo de $G$. Como $A\cap
	F(G)\subseteq A$, $A\cap F(G)$ es un subgrupo de $EA$.  Como $F(G)$ es
	normal en $G$, $a(A\cap F(G))a^{-1}=A\cap F(G)$ para todo $a\in A$. Por
	otro lado $E\subseteq Z(F(G))$ y $A\cap F(G)\subseteq F(G)$ implican que
	$x(A\cap F(G))x^{-1}=A\cap F(G)$ para todo $x\in E$. 

	\begin{claim}
		$EA\ne G$.
	\end{claim}

	Si $G=EA$ entonces, como $A\cap F(G)$ es un subgrupo normal de $G$
	contenido en $A$, se concluye que $1\ne A\cap F(G)\subseteq K=1$, una
	contradicción.
%como $F(G)$ es normal en $G$, 
%	\[
%	A\cap F(G)=g(A\cap F(G))g^{-1}=gAg^{-1}\cap F(G)\subseteq gAg^{-1}
%	\]
	para todo $g\in G$. Luego $1\ne A\cap F(G)\subseteq K$, una contradicción pues $K=1$.

	\medskip
	Sea $p\colon G\to G/E$ el morfismo canónico. Por la correspondencia, existe
	un subgrupo normal $M$ de $G$ con $E\subseteq M$ tal que
	$p(M)=\Core_{G/E}(p(A))$. Como $EA\ne G$, $p(A)$ es un subgrupo cíclico
	propio de $p(G)$. Como $p(A)\simeq A/A\cap E\simeq EA/E$ y $p(M)\simeq
	M/E$, la hipótesis inductiva implica que 
	$(EA:M)<(G:EA)$ pues 
	\[
	\frac{|EA/E|}{|M/E|}
	=(p(A):p(M))
	<(p(G):p(A))
	=\frac{|G/E|}{|EA/E|}.
	\]

	\begin{claim}
		$MA=EA$. 
	\end{claim}

	Como $E\subseteq M$ entonces $EA\subseteq MA$. Recíprocamente, si $m\in M$
	entonces, como $p(m)\in\Core_{G/E}(p(A))$, en particular 
	$p(m)\in p(A)$. Luego $m\in EA$. 

	\medskip
	Sea $B=A\cap M$. Al usar que $(AE:M)<(G:EA)$, 
	que
	\[
	(A:B)=|A/A\cap M|=|AM/M|=(EA:M)
	\]
	y la  hipótesis inductiva
	obtenemos
	\begin{equation}
		\label{eq:(M:B)leq|B|}
	\begin{aligned}
		(M:B)&=(M:A\cap M)=(MA:A)\\
		&=(EA:A)
		=\frac{(G:A)}{(G:EA)}
		<\frac{(G:A)}{(AE:M)}
		=\frac{(G:A)}{(A:B)}\leq |B|
	\end{aligned}
	\end{equation}
	pues $|A|\geq (G:A)$. 

	\begin{claim}
		$M=EB$.
	\end{claim}

	Como $E\cup B\subseteq M$ entonces $EB\subseteq M$. Recíprocamente, si
	$m\in M$ entonces $m=ea$ para algún $e\in E$, $a\in A$. Como $e^{-1}m=a\in
	A\cap M=B$ pues $E\subseteq M$ entonces $m\in EB$.

	\begin{claim}
		$M$ es no abeliano.
	\end{claim}

	Supongamos que $M$ es abeliano. La función $f\colon M\to M$, $m\mapsto
	m^p$, es un morfismo de grupos tal que $E \subseteq\ker f$. Como $M=EB$,
	$f(M)\subseteq f(B)\subseteq B\subseteq A$. Como $M$ es normal en $G$,
	$f(M)$ es normal en $G$. Luego $f(M)=1$ pues $K=\Core_G(A)=1$ es el
	mayor subgrupo normal de $G$ contenido en $A$; en particular, como $B$ es
	normal en $M=EB$, $M/B$ es un $p$-grupo. Como $B\subseteq M$,  $f(B)=1$;
	además como $B\subseteq A$ es cíclico, $|B|\leq p$. Luego, por la
	fórmula~\eqref{eq:(M:B)leq|B|}, 
	$(M:B)<|B|\leq p$. Esto implica que $M=B\subseteq A$ y que $M=E=1$ (porque
	$M$ es normal en $G$ y $\Core_G(A)=K=1$ es el mayor subgrupo normal de $G$
	que contiene a $A$), una contradicción.

	\begin{claim}
		$Z(M)$ es cíclico.	
	\end{claim}

	Como $M$ es no abeliano y $M/E=EB/E\simeq B/E\cap B$ es ciclico,
	$E\not\subseteq Z(M)$ (ejercicio~\ref{exercise:G/Z(G)}), es decir $E\cap
	Z(M)\subsetneq E$.  Luego 
	\begin{equation}
		\label{equation:EcapZ(M)}
		E\cap Z(M)=1
	\end{equation}
	por la minimalidad de $E$. Entonces
	\[
	Z(M)=Z(M)/Z(M)\cap E\simeq p(Z(M))\subseteq p(M)=\Core_{G/E}p(A)\subseteq p(A)
	\]
	y luego $Z(M)$ es cíclico pues $p(A)$ es cíclico.

	\medskip
	Como $B\subseteq A$ es abeliano y $(M:B)<|B|$, $B\cap F(M)\ne1$ por el
	corolario~\ref{corollary:Zenkov}. Entonces $[E,F(M)]=1$ (pues $E\subseteq
	Z(F(G))$ y $F(M)\subseteq F(G)$ por el corolario~\ref{corollary:McapF(G)}).
	Luego $B\cap F(M)\subseteq Z(M)$ pues $M=BE$, $[B\cap F(M),E]\subseteq
	[F(M),E]=1$ y también $[B\cap F(M),B]=1$ porque $B$ es abeliano. Como
	$Z(M)$ es cíclico, $B\cap F(M)$ es característico en $Z(M)$. Luego, como
	$Z(M)$ es normal en $G$, $1\ne B\cap F(M)$ es un subgrupo normal de $G$
	contenido en $A$, una contradicción.
\end{proof}

Para terminar la sección veamos una aplicación del teorema de Lucchini.

\begin{corollary}[Horosevskii]
	\index{Horosevskii!teorema de}
	\index{Teorema de!Horosevskii}
	Sea $G\ne1$ un grupo finito y sea $\sigma\in\Aut(G)$. Entonces
	$|\sigma|<|G|$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Sea $A=\langle\sigma\rangle$. Como $A$ actúa por automorfismos en $G$,
	podemos considerar el grupo $\Gamma=G\rtimes A$ con la operación 
	\[
	(g,\sigma^k)(h,\sigma^l)=(g\sigma^k(h),\sigma^{k+l}).
	\]
	Identificamos $A$ con $1\times A$ y $G$ con $G\times 1$. 
	Como $K\cap G\subseteq A\cap G=1$ y $A\cap C_{\Gamma}(G)=1$, 
	\[
		K\subseteq A\cap C_{\Gamma}(G)=1
	\]
	pues si $k\in K$ y $g\in G$ entonces $gkg^{-1}k^{-1}\in G\cap K=1$ (porque
	$K$ y $G$ son normales en $\Gamma$).  Por el teorema de
	Lucchini~\ref{theorem:Lucchini}, $(A:K)<(\Gamma:A)$, es decir
	\[
		|\sigma|=|A|=(A:K)<(\Gamma:A)=|G|.
	\]
\end{proof}
