\chapter{Representaciones de grupos}

Salvo que se mencione lo contrario, trabajaremos sobre el cuerpo $\C$ de los números complejos. 

\begin{definition}
\index{Representación!de un grupo}
\index{Grado!de una representación}
Si $G$ es un grupo y $V$ es un espacio vectorial, 
un morfismo de grupos $\rho\colon G\to\GL(V)$, $g\mapsto\rho_g$, es una 
\textbf{representación} de $G$. La dimensión de $V$ es el \textbf{grado} 
de la representación, es decir $\deg\rho=\dim V$. 
\end{definition}

Si el espacio vectorial $V$ tiene dimensión finita $n$, al fijar una base 
para $V$ podemos considerar $\rho\colon G\to\GL(V)\simeq\GL_n(\C)$. Consideraremos 
solamente representaciones de grado finita de grupo finitos.
 
\begin{example}
Como $\Sym_3=\langle (12),(123)\rangle$, la función $\rho\colon \Sym_3\to\GL_3(\C)$,
\[
(12)\mapsto\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0\\
1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix},\quad
(123)\mapsto\begin{pmatrix}
0 & 0 & 1\\
1 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\] 
es una representación de $\Sym_3$. 
\end{example}

% \begin{example}
% Como el grupo de cuaterniones $Q_8=\{1,-1,i,-i,j,-j,k,-k\}$ está generado por $\{i,j\}$, 
% la función $\rho\colon G\to\GL_2(\C)$, 
% \[
% i\mapsto\begin{pmatrix}
% i & 0\\
% 0 & i
% \end{pmatrix},
% \quad
% j\mapsto\begin{pmatrix}
% 0 & -1\\
% 1 & 0	
% \end{pmatrix}
% \]
% es una representación de $Q_8$.
% \end{example}

\begin{example}
Sea $G=\langle g\rangle$ cíclico de orden seis. 
La función $\rho\colon G\to\GL_2(\C)$, 
\[
g\mapsto
\begin{pmatrix}
1&1\\
-1&0
\end{pmatrix}
\] 
es una representación del grupo $G$ cíclico de orden seis. 
\end{example}

\begin{example}
Sea $G=\langle g\rangle$ cíclico de orden cuatro. 
La función $\rho\colon G\to\GL_2(\C)$, 
\[
g\mapsto
\begin{pmatrix}
0&-1\\
1&0
\end{pmatrix}
\] 
es una representación del grupo $G$ cíclico de orden cuatro. 
\end{example}


\begin{example}
  Sea $G=\langle a,b:a^2=b^3=(ab)^3=1\rangle$. La asignación 
  \[
    a\mapsto\begin{pmatrix}
    0 & 1 & -1\\
    1 & 0 & -1\\
    0 & 0 & -1
    \end{pmatrix},
    \quad
    b\mapsto\begin{pmatrix}
      0 & 0 & 1\\
      1 & 0 & 0\\
      0 & 1 & 0
    \end{pmatrix},
  \]
  define una representación $G\to\GL_3(\C)$. 
\end{example}

% \begin{example}
% 	Sea $G=\langle x,y:x^2=y^2=1\rangle$. Vamos a demostrar que $G$ es
% 	infinito. Sea
% 	\[
% 	\rho\colon G\to\GL_2(\C),
% 	\quad
% 	x\mapsto\begin{pmatrix}
% 		1 & 0\\
% 		0 & -1
% 	\end{pmatrix},
% 	\quad
% 	y\mapsto\begin{pmatrix}
% 		1 & 1\\
% 		0 & -1
% 	\end{pmatrix}.
% 	\]
% 	Como $\rho_x^2=\rho_y^2=\id$, $\rho$ es una representación. Al usar $\rho$
% 	podemos demostrar que si $(xy)^n=(xy)^m$ entonces $n=m$.  Luego $G$ tiene
% 	infinitos elementos.
% \end{example}

\begin{example}
  Sea $G$ un grupo finito que actúa en un conjunto finito $X$. 
  Sea $V=\C X$ el espacio vectorial con base $\{x:x\in
  X\}$. Entonces
  \[
	\rho\colon G\to\GL(V),\quad
	\rho_g\left(\sum_{x\in X}\lambda_x x\right)
	=\sum_{x\in X}\lambda_x\rho_g(x)
	=\sum_{x\in X}\lambda_{g^{-1}\cdot x}x
  \]
  es una representación de grado $|X|$.
\end{example}

\begin{example}
El signo $\sgn\colon\Sym_n\to\GL_1(\C)=\C^{\times}$ es una representación de $\Sym_n$.
\end{example}

\index{Representación!fiel}
Una representación $\rho\colon G\to\GL(V)$ se dice \textbf{fiel} si $\rho$
es inyectivo.

\begin{example}
	Sea $Q_8=\langle i,j,k:i^2=j^2=k^2,\,i^4=1,\,ij=k\rangle$. Entonces 
	\[
		\rho\colon Q_8\to\GL_2(\C),\quad
		i\mapsto\begin{pmatrix}
			i & 0\\
			0 & -i
		\end{pmatrix},
		\quad
		j\mapsto\begin{pmatrix}
			0 & -1\\
			1 & 0
		\end{pmatrix},
		\quad
		k\mapsto\begin{pmatrix}
			0 & -i\\
			-i & 0
		\end{pmatrix},
	\]
	es una representación fiel. 
\end{example}

Observemos que existe una correspondencia biyectiva 
\[
\{\text{representaciones de $G$}\}\leftrightarrow\{\text{$\C[G]$-módulos}\}.
\]
Además representaciones de grado finito se corresponderán con $\C[G]$-módulos de dimensión finita. 
Si $\rho\colon G\to\GL(V)$ es una representación, entonces 
$V$ es un $\C[G]$-módulo con
\[
\left(\sum_{g\in G}\lambda_gg\right)\cdot v=\sum_{g\in G}\lambda_g\rho(g)(v).
\]
Recíprocamente, si $V$ es un $\C[G]$-módulo, entonces $\rho\colon G\to\GL(V)$, 
$\rho(g)(v)=g\cdot v$, es una representación de $G$ en $V$. Puede verificarse que estas
construcciones son una la inversa de la otra.  

%\begin{definition}
%\index{Módulo!simple}
%\index{Módulo!irreducible}
%Un módulo $M$ se dice \textbf{simple} (o irreducible) si $M\ne\{0\}$ y $M$ no tiene
%submódulos propios no triviales.  
%\end{definition}
%
%\begin{example}
%Si $A$ es un álgebra, vimos que todo $A$-módulo es un espacio vectorial. Los módulos
%de dimensión uno serán entonces módulos simples.
%\end{example}


%\begin{example}
%Sea $M=\R^2$ con la estructura de $\R[X]$-módulo dada por
%\[
%\left(\sum_{i=0}^n a_iX^i\right)\cdot m=\sum_{i=0}^n a_iT^i(m).
%\]
%donde $T\colon\R^2\to\R^2$, $T(x,y)=(y,-x)$. 
%Veamos que $M$ es simple. Si $N$ es un submódulo no nulo, sea $(x_0,y_0)\in N\setminus\{(0,0)\}$. Si $(x,y)\in M$, veamos que 
%existen
%$\alpha,\beta\in\R$ tales que
%\[
%(\alpha+\beta X)\cdot (x_0,y_0)=(x,y).
%\]
%En efecto, basta tomar 
%\[
%\alpha=\frac{x_0x+y_0y}{x_0^2+y_0^2},\quad
%\beta=\frac{y_0x-x_0y}{x_0^2+y_0^2},
%\]
%pues
%\begin{align*}
%(\alpha+\beta X)\cdot (x_0,y_0)&=\alpha(x_0,y_0)+\beta\cdot (X\cdot (x_0,y_0))\\
%&=(\alpha x_0,\alpha y_0)+(\beta y_0,-\beta x_0)\\
%&=(\alpha x_0+\beta y_0,\alpha y_0-\beta x_0)\\
%&=(x,y).	
%\end{align*}
%\end{example}

%\begin{definition}
%\index{Módulo!semisimple}
%\index{Módulo!completamente reducible}
%Un módulo $M$ se dice \textbf{semisimple} (o completamente reducible) 
%si es suma directa de módulos simples.
%\end{definition}
%
%Vimos en el capítulo anterior que si $M$ es un módulo, se dice que un submódulo $S$ de $M$ se complementa en $M$ si existe un submódulo $T$ de $M$ tal que $M=S\oplus T$.

\begin{proposition}
  Sean $G$ un grupo finito, $g\in G$ y $\rho\colon G\to\GL(V)$ una representación. Entonces
  $\rho_g$ es diagonalizable. 
\end{proposition}

\begin{proof}
  Como $G$ es finito, existe $n\in\N$ tal que $g^n=1$. Luego $\rho_g$ es raíz
  del polinomio $X^n-1$. Como este polinomio tiene todas sus raíces distintas y
  se factoriza linealmente en $\C[X]$, también tiene estas propiedades el
  polinomio minimal de $\rho_g$. Luego $\rho_g$ es diagonalizable.
\end{proof}

\begin{definition}
\index{Representaciones!equivalentes}
Sea $G$ un grupo y sean $\phi\colon G\to\GL(V)$ y $\psi\colon G\to\GL(W)$ 
representaciones. Se dice que $\phi$ y $\psi$ son \textbf{equivalentes} si
existe un isomorfismo $T\colon V\to W$ tal que 
\[
	\psi_g\circ T=T\circ \phi_g
\]
para todo $g\in G$. Notación: $\phi\simeq\psi$. 
\end{definition}

Observemos que $\phi\simeq\psi$ si y sólo si $V$
y $W$ son isomomorfos como $\C[G]$-módulos.

\begin{example}
  La representación  
  \begin{gather*}
  \phi\colon\Z/n\to\GL_2(\C),\quad
  \phi(m)=
  \begin{pmatrix}
    \cos(2\pi m/n) & -\sin(2\pi m/n)\\
    \sin(2\pi m/n) & \cos(2\pi m/n)
  \end{pmatrix},
  \shortintertext{es equivalente a la representación}
  \psi\colon\Z/n\to\GL_2(\C),
  \quad 
  \psi(m)=\begin{pmatrix}
    e^{2\pi im/n} & 0\\
    0 & e^{-2\pi im/n}
  \end{pmatrix}.
  \end{gather*}
  La equivalencia sea realiza con la matriz $T=\begin{pmatrix} i & -i\\
    1&1\end{pmatrix}$. En efecto, $\phi_m\circ T=T\circ\psi_m$ para todo $m$.
\end{example}

Traducimos ahora la noción de submódulo al lenguaje de la teoría de representaciones. 
Utilizaremos ambos lenguajes tanto como nos resulte conveniente. 

\begin{definition}
\index{Subespacio invariante}
\index{Subrepresentación}
Sea $\phi\colon G\to\GL(V)$ una representación. 
Un subespacio $W\subseteq V$ se dice
\textbf{$G$-invariante} si $\phi_g(W)\subseteq W$ para todo $g\in G$.  Si $W$
es un subespacio $G$-invariante, entonces la restricción $\rho|_W$ de $\phi$
a $W$ es una representación, que se llama \textbf{subrepresentación} de
$\phi$.
\end{definition}

Si $\rho\colon G\to\GL(V)$ es una representación y $W$ es un subespacio de $V$, entonces 
$W$ es subespacio $G$-invariante de $V$ si y sólo si 
$W$ es un $\C[G]$-submódulo de $V$. 

\begin{definition}
\index{Representación!irreducible}
Una representación $\phi\colon G\to\GL(V)$ no nula se dice \textbf{irreducible} si los $\{0\}$
y $V$ son los únicos subespacios $G$-invariantes de $V$.
\end{definition}

Claramente una representación $\rho\colon G\to\GL(V)$ es irreducible si y sólo si $V$ es
simple como $\C[G]$-módulo.

\begin{example}
  Toda representación de grado uno es irreducible.
\end{example}

En el siguiente ejemplo trabajaremos sobre los números reales. 

\begin{example}
Sea $G=\langle g\rangle$ cíclico de orden tres y sea 
\[
\rho\colon G\to\GL_3(\R),\quad
g\mapsto\begin{pmatrix}
  0&1&0\\
  0&0&1\\
  1&0&0
\end{pmatrix},
\]
es decir que $g$ actúa en $\R^{3}$ por multiplicación de matrices,
\[
g\cdot (x,y,z)=
\begin{pmatrix}
  0&1&0\\
  0&0&1\\
  1&0&0
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y\\
z
\end{pmatrix}.
\]
El conjunto
\[
N=\{(x,y,z)\in\R^{3}:x+y+z=0\}
\]
es un subespacio $G$-invariante de $\R^3$. 

Veamos que $N$ es irreducible. 
Si $N$ contiene un subespacio no nulo $G$-invariante $S$, 
sea $(x_0,y_0,z_0)\in S\setminus\{(0,0,0)\}$. Como $S$ es $G$-invariante, 
\[
\begin{pmatrix}
y_0\\
z_0\\
x_0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  0&1&0\\
  0&0&1\\
  1&0&0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_0\\
y_0\\
z_0
\end{pmatrix}\in S.
\]
Afirmamos
que $\{(x_0,y_0,z_0),(y_0,z_0,x_0)\}$ es un conjunto linealmente independiente. Si existe $\lambda\in\R$ 
tal que $\lambda(x_0,y_0,z_0)=(y_0,z_0,x_0)$, entonces $x_0=\lambda^3 x_0$. Como $x_0=0$ implica que 
$y_0=z_0=0$, entonces $\lambda=1$. En particular, $x_0=y_0=z_0$, una contradicción, pues $x_0+y_0+z_0=0$. 
Luego $\dim S=2$ y entonces
$S=N$. 
\end{example}

\begin{exercise}
    ¿Qué pasa en el ejemplo anterior sobre los números complejos?
\end{exercise}

% \begin{exercise}
%   Toda representación equivalente una representación irreducible es
%   irreducible.
% \end{exercise}

\begin{proposition}
  \label{pro:deg2}
  Sea $\phi\colon G\to \GL(V)$, $g\mapsto\phi_g$, una representación de grado dos. Entonces $\phi$ es
  irreducible si y sólo si no existe autovector común para todos los $\phi_g$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Supongamos que $\phi$ no es irreducible. Existe entonces $W\subseteq V$ 
  subespacio propio no nulo $G$-invariante, $\dim W=1$. Sea $w\in W\setminus\{0\}$.
  Para cada $g\in G$, $\phi_g(w)\in W$ y entonces $\phi_g(w)=\lambda w$ para
  algún $\lambda$. Luego $w$ es un autovector común para todos los $\phi_g$.
  Recíprocamente, si $\phi$ admite un autovector en común $v\in V$, entonces el
  subespacio generado por $v$ es $G$-invariante.
\end{proof}

\begin{example}
  \label{exa:S3deg2}
  Sabemos que $\Sym_3$ está generado por $(12)$ y $(23)$. La asignación
  \[(12)\mapsto\begin{pmatrix}
    -1 & 1\\
    0 & 1
  \end{pmatrix},
  \quad
  (23)\mapsto\begin{pmatrix}
    1 & 0\\
    1 & -1
  \end{pmatrix}
  \]
  define una representación $\phi$ de $\Sym_3$. 
%  $(12)\mapsto\begin{pmatrix}
%    -2 & -1\\
%    3 & 2
%  \end{pmatrix}$, $(23)\mapsto\begin{pmatrix}
%    1 & 0\\
%    -3 & -1
%  \end{pmatrix}$ define una representación de $\Sym_3$. 
  La proposición~\ref{pro:deg2} nos dice que esta representación 
  es irreducible pues las matrices $\phi_{(12)}$ y $\phi_{(23)}$
  no tienen autovectores en común.

%   Como $\Sym_3$ tiene tres
%   clases de conjugación, $\Sym_3$ admite tres representaciones
%   irreducibles. Ya encontramos una de grado dos. Las otras son de grado uno: la
%   representación trivial dada por $\chi(g)=1$ para todo $g\in\Sym_3$, y la
%   representación signo dado por
%   \[
% 	  \sgn(g)=\begin{cases}
% 		  1 & \text{si $g\in\{\id,(123),(132)\}$},\\
% 		  -1 & \text{si $g\in\{(12),(13),(23)\}$}.
% 	  \end{cases}
%   \]
%   Observar $6=1^2+1^2+2^2$.
\end{example}

\begin{definition}
\index{Representación!completamente reducible}
Una representación $\rho\colon G\to\GL(V)$ se dice \textbf{completamente reducible} si
$V$ puede descomponerse como $V=V_1\oplus\cdots\oplus V_n$, donde cada $V_i$
es un subespacio $G$-invariantes y cada restricción $\phi|_{V_i}$ es irreducible.
\end{definition}

Es claro que una representación $\rho\colon G\to\GL(V)$ es completamente reducible
si y sólo si $V$ es semisimple como $\C[G]$-módulo. 

% \begin{definition}
% 	\index{Representación!descomponible}
% 	\index{Representación!indescomponible}
%   Una representación $(\phi,V)$ no nula se dice \textbf{descomponible} si $V$
%   puede descomponerse como $V=S\oplus T$, donde $S$ y $T$ son subespacios no
%   nulos $G$-invariantes. Una representación no descomponible se dice
%   \textbf{indescomponible}.
% \end{definition}

% \begin{exercise}
%   Toda representación equivalente a una representación irreducible (resp. completamente 
%   reducible) es irreducible (resp. completamente reducible).
% \end{exercise}

\begin{proposition}
  \label{proposition:Lin(G)}
  Sea $G$ un grupo finito. Las representaciones de grado uno están en biyección
  con las representaciones de grado uno del grupo $G/[G,G]$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Sea $\pi\colon G\to G/[G,G]$ el morfismo canónico. 
  Si $\rho\colon G/[G,G]\to\C^{\times}$ es una representación, 
  $\rho\circ\pi\colon G\to\C$ también es una representación. 
  
  Veamos que toda representación de $G$ de grado uno se obtiene de esta forma.
  Sea $\phi\colon G\to\C^\times$ una representación de grado uno. Como
  $G/\ker\phi\simeq\phi(G)$ es abeliano, $[G,G]\subseteq\ker\phi$. Sea
  $\rho\colon G/[G,G]\to\C^\times$, $x[G,G]\mapsto\phi(x)$. La función $\rho$
  está bien definida pues si $x[G,G]=y[G,G]$ entonces $xy^{-1}\in [G,G]$ y
  luego 
  \[
    \rho(x[G,G])=\phi(x)=\phi(y)=\rho(y[G,G]). 
  \]
  Además $\rho$ es morfismo pues
  \[
	\rho(x[G,G]y[G,G])
	=\rho(xy[G,G])=\phi(xy)
	=\phi(x)\phi(y)=\rho(x[G,G])\rho(y[G,G]).
  \]
  Por construcción, $\rho\circ\pi=\phi$.
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{xca:n+3mgeq4k}
    Si $G$ es un grupo finito de orden $n$ con $k$ clases de conjugación y 
    $m=(G:[G,G])$, entonces $n+3m\geq 4k$. 
\end{exercise}

% \begin{proof}
%     Sabemos que $G$ tiene $k$ clases de isomorfismos de módulos simples y que exactamente 
%     $m$ son de dimensión uno. Luego $n=\sum_{i=1}^kn_i^2\geq m+4(m-k)$. 
% \end{proof}

% \index{Caracter lineal}
% Diremos que un caracter $\chi$ es \textbf{lineal} si $\chi(1)=1$. Los caracteres lineales son representaciones de grado uno. 

\begin{example}
  El grupo cíclico $G=\langle g\rangle$ de orden dos tiene dos representaciones de grado uno. En efecto, 
  si $\rho\colon G\to\C^{\times}$ es una representación de grado uno, entonces, como $g^2=1$, se tiene que
  $\rho_g\in\{-1,1\}$. 
\end{example}

\begin{example}
    Como $[\Sym_n,\Sym_n]=\Alt_n$ y $(\Sym_n:\Alt_n)=2$, el grupo 
    simétrico $\Sym_n$ tiene dos representaciones lineales. 
    Una de esas representaciones está dada por el morfismo trivial y la otra por el signo. 
\end{example}

Veamos algunos ejemplos generales de representaciones:

\begin{example}
    \index{Representación!trivial}
    El morfismo trivial $\rho\colon G\to\GL_1(\C)=\C^{\times}$, $g\mapsto 1$, es una representación, 
    es la \textbf{representación trivial} de $G$. En el lenguaje de módulos, 
	$\C$ es trivial como $\C[G]$-módulo con la acción
	\[
	g\cdot \lambda=\lambda
	\]
	para $g\in G$ y $\lambda\in\C$.
\end{example}

\begin{example}
  Sean $\rho\colon G\to\GL(V)$ y $\psi\colon G\to\GL(W)$ dos representaciones.
  Entonces $\rho\oplus\psi\colon G\to\GL(V\oplus W)$, $g\mapsto (\rho_g,\psi_g)$, 
  es una representación, es la 
  \textbf{suma directa} de las representaciones y corresponde al $\C[G]$-módulo 
  $V\oplus W$ dado por 
  \[
  g\cdot (v,w)=(g\cdot v,g\cdot w)
  \]
  para $g\in G$, $v\in V$ y $w\in W$. 
\end{example}

\index{Producto tensorial!de espacios vectoriales}
Para los ejemplos que sigen 
necesitamos productos tensoriales. 

El \textbf{producto tensorial} de los $K$-espacios vectoriales $U$ y $V$ es
el espacio vectorial cociente $K[U\times V]/T$, donde $K[U\times V]$ es el
espacio vectorial sobre $K$ con base $\{(u,v):u\in U,v\in V\}$ y $T$ es el subespacio
generado por los elementos de la forma
	\[
		(\lambda u+\mu u',v)-\lambda(u,v)-\mu(u',v),\quad
		(u,\lambda v+\mu v')-\lambda(u,v)-\mu(u,v')
	\]
	para $\lambda,\mu\in K$, $u,u'\in U$ y $v,v'\in V$.

El producto tensorial de $U$ y $V$ será denotado por $U\otimes_KV$ o por
$U\otimes V$ si la referencia al cuerpo $K$ puede omitirse. Dados $u\in U$
y $v\in V$ escribiremos $u\otimes v$ para denotar a la coclase $(u,v)+T$.

\begin{theorem}
\index{Producto tensorial!propiedad universal}
	Sean $U$ y $V$ espacios vectoriales.  Existe entonces una función bilineal
	$U\times V\to U\otimes V$, $(u,v)\mapsto u\otimes v$, tal que todo
	elemento de $U\otimes V$ es una suma finita de la forma
	\[
		\sum_{i=1}^N u_i\otimes v_i
	\]
	para $u_1,\dots,u_N\in U$ y $v_1,\dots,v_N\in V$. 
	Más aún, dado un espacio vectorial $W$ y una función
	bilineal $\beta\colon U\times V\to W$, existe una función lineal
	$\overline{\beta}\colon U\otimes V\to W$ tal que $\overline{\beta}(u\otimes
	v)=\beta(u,v)$ para todo $u\in U$ y $v\in V$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Por la definición del producto tensorial, la función 
	\[
	U\times V\to U\otimes V,\quad
	(u,v)\mapsto u\otimes v,
	\]
	es bilineal. También de la definición se deduce inmediatamente que todo
	elemento de $U\otimes V$ es una combinación lineal finita de elementos de
	la forma $u\otimes v$, donde $u\in U$ y $v\in V$. Como $\lambda(u\otimes
	v)=(\lambda u)\otimes v$ para todo $\lambda\in K$, la primera afirmación
	queda demostrada.

	Como $U\times V$ es base de $K[U\times V]$, existe una transformación lineal 
	\[
		\gamma\colon K[U\times V]\to W,\quad
	\gamma(u,v)=\beta(u,v). 
	\]
	Como $\beta$ es bilineal por hipótesis, $T\subseteq\ker\gamma$. Existe
	entonces una transformación lineal $\overline{\beta}\colon U\otimes V\to
	W$ tal que 
	\[
	\begin{tikzcd}
		K[U\times V] \arrow[r]\arrow[d] & W \\
		U\otimes V\arrow[ur, dashrightarrow]
	\end{tikzcd}
	\]
	conmuta. En particular, $\overline{\beta}(u\otimes v)=\beta(u,v)$. 
\end{proof}

\begin{exercise}
	\label{xca:tensorial_unicidad}
	Demuestre que las propiedades mencionadas en el teorema anterior
	caracterizan el producto tensorial salvo isomorfismo.
\end{exercise}

Veamos algunas propiedades del producto tensorial de espacios vectoriales. 
%Observemos
%que todo elemento de $U\otimes V$ es una suma finita
%de la forma 
%\[
%	\sum_{i=1}^N u_i\otimes v_i
%\]
%para $N\in\N$, $u_i\in U$ y $v_i\in V$. Esta expresión no es única. Vale además
%que $u\otimes 0=0=0\otimes v$ para todo $u\in U$ y $v\in V$.

\begin{lemma}
	\index{Producto tensorial!de transformaciones lineales}
	Sean $\varphi\colon U\to U'$ y $\psi\colon V\to V'$ transformaciones
	lineales. Existe entonces una única transformación lineal
	$\varphi\otimes\psi\colon U\otimes V\to U'\otimes V'$ tal que
	\[
		(\varphi\otimes\psi)(u\otimes v)=\varphi(u)\otimes\psi(v)
	\]
	para todo $u\in U$ y $v\in V$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Como la función $U\times V\to U\otimes V$,
	$(u,v)\mapsto\varphi(u)\otimes\psi(v)$, es bilineal, existe una
	transformación lineal $U\otimes V\to U\otimes V$, $u\otimes
	v\to\varphi(u)\otimes\psi(v)$. Luego la función
	\[
		\sum u_i\otimes v_i\mapsto\sum\varphi(u_i)\otimes\psi(v_i)
	\]
	está bien definida. 
\end{proof}

\begin{exercise}
	Demuestre las siguientes afirmaciones:
	\begin{enumerate}
		\item $(\varphi\otimes\psi)(\varphi'\otimes\psi')=(\varphi\varphi')\otimes(\psi\psi')$.
		\item Si $\varphi$ y $\psi$ son isomorfismos, entonces
			$\varphi\otimes\psi$ es un isomorfismo. 
		\item $(\lambda\varphi+\lambda'\varphi')\otimes\psi=\lambda\varphi\otimes\psi+\lambda'\varphi'\otimes\psi$.
		\item $\varphi\otimes(\lambda\psi+\lambda'\psi')=\lambda\varphi\otimes\psi+\lambda'\varphi\otimes\psi'$.
		\item Si $U\simeq U'$ y $V\simeq V'$, entonces $U\otimes V\simeq U'\otimes V'$.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{lemma}
	Si $U$ y $V$ son espacios vectoriales, entonces 
	$U\otimes V\simeq V\otimes U$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Como la función $U\times V\to V\otimes U$, $(u,v)\mapsto v\otimes u$,
	existe una transformación lineal $U\otimes V\to V\otimes U$, $u\otimes
	v\mapsto v\otimes u$. Similarmente se demuestra que existe una
	transformación lineal $V\otimes U\to U\otimes V$, $v\otimes u\mapsto
	u\otimes v$. Luego $U\otimes V\simeq V\otimes U$.
\end{proof}

\begin{exercise}
	\label{xca:UxVxW}
	Demuestre que $(U\otimes V)\otimes W\simeq U\otimes(V\otimes W)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	\label{xca:UxK}
	Demuestre que $U\otimes K\simeq U\simeq K\otimes U$.
\end{exercise}

\begin{lemma}
	\label{lem:U_LI}
	Sea $\{u_1,\dots,u_n\}\subseteq U$ un conjunto linealmente independiente y
	sean $v_1,\dots,v_n\in V$ tales que $\sum_{i=1}^n u_i\otimes v_i=0$.
	Entonces $v_i=0$ para todo $i\in\{1,\dots,n\}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Sea $U_1$ el espacio vectorial con base $\{u_1,\dots,u_n\}$. 
	Para $i\in\{1,\dots,n\}$ sea $f_i\colon U_1\to K$, $f_i(u_j)=\delta_{ij}$.
	Como la función $U_1\times V\to V$, $(u,v)\mapsto f_i(u)v$, es bilineal, existe una función
	$\alpha_i\colon U_1\otimes V\to V$ lineal tal que $\alpha_i(u\otimes
	v)=f_i(u)v$. Luego
	\[
		v_i=\sum_{j=1}^n\alpha_i(u_j\otimes v_j)=\alpha_i\left(\sum_{j=1}^nu_j\otimes v_j\right)=0.\qedhere
	\]
\end{proof}

\begin{exercise}
	\label{xca:uxv=0}
	Demuestre que si $u\otimes v=0$ y $v\ne 0$, entonces $u=0$.
\end{exercise}

\begin{theorem}
	Si $\{u_i:i\in I\}$ es una base de $U$ y $\{v_j:j\in J\}$ es una base de
	$V$, entonces $\{u_i\otimes v_j:i\in I,j\in J\}$ es una base de $U\otimes
	V$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Los $u_i\otimes v_j$ forman un conjunto de generadores pues  
	si $u=\sum_i\lambda_iu_i$ y $v=\sum_j\mu_jv_j$, entonces
	$u\otimes v=\sum_{i,j}\lambda_i\mu_ju_i\otimes v_j$. 
	Veamos ahora que los $u_i\otimes v_j$ son linealmente independientes. Para
	eso, queremos ver que cualquier subconjunto finito de los $u_i\otimes v_j$
	es linealmente independiente. Si $\sum_k\sum_l\lambda_{kl}u_{i_k}\otimes
	v_{j_l}=0$, entonces
	$0=\sum_{k}u_{i_k}\otimes\left(\sum_{l}\lambda_{kl}v_{j_l}\right)$ y luego,
	como los $u_{i_k}$ son linealmente independientes, el lema~\ref{lem:U_LI}
	implica que $\sum_{l}\lambda_{kl}v_{j_l}=0$. Luego $\lambda_{kl}=0$ para
	todo $k,l$ pues los $v_{j_l}$ son linealmente independientes.
\end{proof}

El teorema anterior implica inmediatamente que si $U$ y $V$ son espacios
vectoriales de dimensión finita entonces
\[
	\dim(U\otimes V)=(\dim U)(\dim V).
\]

\begin{corollary}
	Si $\{u_i:i\in I\}$ es base de $U$, entonces todo elemento de $U\otimes V$
	se escribe unívocamente como una suma finita $\sum_{i}u_i\otimes v_i$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Sabemos que todo elemento de $U\otimes V$ es una suma finita
	$\sum_i x_i\otimes y_i$, donde $x_i\in U$ y $y_i\in V$. Si escribimos 
	$x_i=\sum_j\lambda_{ij}u_j$, entonces
	\[
		\sum_i x_i\otimes y_i=\sum_i\left(\sum_j\lambda_{ij}u_j\right)\otimes y_i		
		=\sum_j u_j\otimes\left(\sum_i\lambda_{ij}y_i\right).
	\]
	Dejamos la unicidad como ejercicio.
\end{proof}

Ahora sí, el ejemplo que estábamos esperando. 

\begin{exercise}
    \index{Producto tensorial!de representaciones}
	Sea $G$ un grupo finito. Demuestre que si $V$ y $W$ son $\C[G]$-módulos, el producto
	tensorial $V\otimes W$ es un $\C[G]$-módulo con 
	\[
	g\cdot (v\otimes w)=g\cdot v\otimes
	g\cdot w
	\]
	para $g\in G$, $v\in V$ y $w\in W$.
\end{exercise}

Otro ejemplo importante:

\begin{proposition}
	Sea $G$ un grupo finito. Si $V$ y $W$ son $\C[G]$-módulos, entonces
	$\Hom_{\C}(V,W)$ es un $\C[G]$-módulo con 
	\[
	(gf)(v)=gf(g^{-1}v),
	\]
	donde $g\in G$,
	$f\in\Hom_{\C}(V,W)$ y $v\in V$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Calculamos
	\begin{align*}
		\left( (gh)f \right)(u)&=(gh)f\left( (gh)^{-1}u \right)\\
		&=g(h(f(h^{-1}(gu))))=h\left( (hf)(gu) \right)=(g(hf))(u).\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}

\index{Representación!dual}
\index{Dual!de una representación}
La proposición anterior nos dice, en particular, que el dual
$V^*=\Hom_{\C}(V,\C)$ es un $\C[G]$-módulo con $(gf)(v)=f(g^{-1}v)$. 

\begin{exercise}
	Sea $G$ un grupo finito. Si $V$ y $W$ son $\C[G]$-módulos de dimensión finita, entonces
	$V^*\otimes W\simeq\Hom_{\C}(V,W)$ 
	como $\C[G]$-módulos.
% 	Primero vemos que la función $\psi\colon U^*\otimes V\to $
% 	Si $g\in G$, $f\in U^*$ y $u\in U$, entonces
% 	\begin{align*}
% 	    &\psi(g\cdot (f\otimes v))(u) = \psi(g\cdot f\otimes g\cdot v)(u)
% 	    =(g\cdot f)(u)(g\cdot v)=f(g^{-1}\cdot u)(g\cdot v),\\
% 	    &(g\cdot \psi(f\otimes v))(u)=g\cdot (\psi(f\otimes v)(g^{-1}\cdot u))=g\cdot (f(g^{-1}\cdot u)v).
% 	\end{align*}
\end{exercise}