\chapter{Grupos resolubles y teorema de Burnside}

\index{Serie!derivada}
Si $G$ es un grupo se define 
\[
		G^{(0)}=G,\quad
		G^{(i+1)}=[G^{(i)},G^{(i)}]\quad i\geq0.
\]
La \textbf{serie derivada} de $G$ se define entonces como
\[
G=G^{(0)}\supseteq G^{(1)}\supseteq G^{(2)}\supseteq\cdots
\]
Cada $G^{(i)}$ es un subgrupo característico de $G$. Diremos que
$G$ es \textbf{resoluble} si existe $n\in\N$ tal que $G^{(n)}=1$. 

%\begin{example}
%	El grupo $\SL_2(3)$ es resoluble. La serie derivada de $\SL_2(3)$ es
%	$\SL_2(3)\supseteq Q_8\supseteq C_4\supseteq C_2\supseteq 1$. Veamos el código:
%	\begin{lstlisting}
%gap> IsSolvable(SL(2,3));
%true
%gap> List(DerivedSeries(SL(2,3)),StructureDescription);
%[ "SL(2,3)", "Q8", "C2", "1" ]
%	\end{lstlisting}
%\end{example}

\begin{example}
	Todo grupo abeliano es resoluble.
\end{example}

\begin{example}
	El grupo $\SL_2(3)$ es resoluble. La serie derivada de $\SL_2(3)$ es
	\[
	\SL_2(3)\supseteq Q_8\supseteq C_4\supseteq C_2\supseteq 1.
	\]
	Veamos el código:
\begin{lstlisting}
gap> IsSolvable(SL(2,3));
true
gap> List(DerivedSeries(SL(2,3)),StructureDescription);
[ "SL(2,3)", "Q8", "C2", "1" ]
\end{lstlisting}
\end{example}

\begin{example}
	Un grupo simple no abeliano no es resoluble. 
\end{example}

\begin{theorem}
	\label{theorem:resoluble}
	Sea $G$ un grupo. 
	\begin{enumerate}
		\item Todo subgrupo $H$ de $G$ es resoluble. 
		\item Sea $K$ es un subgrupo normal de $G$. Entonces $G$ es resoluble
			si y sólo si $K$ y $G/K$ son resolubles.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	La primera afirmación es fácil pues $H^{(i)}\subseteq G^{(i)}$ para
	todo $i\geq0$. Demostremos la segunda afirmación. Sean $Q=G/K$ y $\pi\colon G\to Q$ el
	morfismo canónico. Demostramos por inducción que $\pi(G^{(i)})=Q^{(i)}$ para todo
	$i\geq0$. El caso $i=0$ es trivial pues $\pi$ es sobreyectiva. Si el
	resultado es válido para algún $i\geq0$ entonces
	\[
		\pi(G^{(i+1)})=\pi([G^{(i)},G^{(i)}])=[\pi(G^{(i)}),\pi(G^{(i)})]=[Q^{(i)},Q^{(i)}]=Q^{(i+1)}.
	\]

	Supongamos que $Q$ y $K$ son resolubles. Como $Q$ es resoluble, 
	existe $n$ tal que $Q^{(n)}=1$.
	Como $\pi(G^{(n)})=Q^{(n)}=1$, se tiene que $G^{(n)}\subseteq K$. Como $K$
	es resoluble, existe $m$ tal que
	\[
		G^{(n+m)}\subseteq (G^{(n)})^{(m)}\subseteq K^{(m)}=1,
	\]
	y luego $G$ es resoluble. 

	Supongamos ahora que $G$ es resoluble. Existe $n\in\N$ tal que $G^{(n)}=1$.
	Luego $Q$ es resoluble pues $Q^{n}=f(G^{(n)})=f(1)=1$. Además $K$ es
	resoluble por ser un subgrupo de $G$. 
\end{proof}

\begin{example}
	Sea $n\geq5$. El grupo $\Sym_n$ no es resoluble pues $\Alt_n$ no es
	resoluble.
\end{example}

\begin{example}
	Si $H$ y $K$ son grupos resolubles entonces $H\times K$ es resoluble.
\end{example}

\begin{proposition}
	Sea $p$ un número primo y sea $G$ un $p$-grupo finito. Entonces $G$ es
	resoluble.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Procederemos por inducción en $|G|$. Supongamos que el resultado es válido
	para todos los $p$-grupos de orden $<|G|$. Como $Z(G)\ne1$, por hipótesis
	inductvia $G/Z(G)$ es un $p$-grupo resoluble.  Como $Z(G)$ es resoluble por
	ser un grupo abeliano, $G$ es resoluble por el
	teorema~\ref{theorem:resoluble}. 
\end{proof}

%\begin{exercise}
%	\label{exercise:resoluble:eq}
%	Sea $G$ un grupo. Demuestre que las siguientes afirmaciones son equivalentes:
%	\begin{enumerate}
%		\item $G$ es resoluble.
%		\item $G$ admite una sucesión de subgrupos $G=G_0\supseteq
%			G_1\supseteq\cdots\supseteq G_n=1$ tal que cada $G_i$ es normal en
%			$G$ y cada $G_{i-1}/G_i$ es abeliano.
%		\item $G$ admite una sucesión de subgrupos $G=G_0\supseteq
%			G_1\supseteq\cdots\supseteq G_n=1$ tal que cada $G_i$ es normal en
%			$G_{i-1}$ y cada $G_{i-1}/G_i$ es abeliano.
%	\end{enumerate}
%\end{exercise}
%
%\begin{svgraybox}
%	Para demostrar $(1)\implies(2)$ basta considerar la serie derivada. La
%	implicación $(2)\implies(3)$ es trivial. Para demostrar $(3)\implies(1)$
%	hay que observar que, como $G^{(i)}=[G^{(i-1)},G^{(i-1)}]\subseteq G_i$
%	pues $G_{i-1}/G_i$ es abeliano, $G^{(n)}=1$.
%\end{svgraybox}

Antes de demostrar el teorema de resolubilidad de Burnside vamos a demostrar un
resultado auxiliar que resulta de interés. Necesitamos un resultado previo:

\begin{lemma}
	\label{lem:4Burnside}
	Sean $\epsilon_1,\dots,\epsilon_n$ raíces de la unidad tales que
	$(\epsilon_1+\cdots+\epsilon_n)/n\in\A$. Entonces
	$\epsilon_1=\cdots=\epsilon_n$ o bien $\epsilon_1+\cdots+\epsilon_n=0$.
\end{lemma}

% explicar mejor

\begin{proof}
	Sea $\alpha=(\epsilon_1+\cdots+\epsilon_n)/n$.
	Si los $\epsilon_j$ no son todos iguales, entonces $N(\alpha)<1$. Además 
	$N(\beta)<1$ para todo conjugado algebraico $\beta$ de $\alpha$. Como el
	producto de los conjugados algebraicos de $\alpha$ es un entero de módulo
	$<1$, se conluye que es cero.
\end{proof}

\begin{theorem}[Burnside]
	\index{Teorema!de Burnside}
	\label{thm:Burnside_auxiliar}
	Sea $G$ un grupo finito. Sea $\phi\colon G\to\GL(n,\C)$ una representación
	con carácter $\chi$ y sea $C$ es una clase de conjugación de $G$ tal que 
	$(|C|:n)=1$. Para cada $g\in C$ se tiene que $\chi(g)=0$ o bien que $\phi_g$ es una matriz
	escalar. 
\end{theorem}

\begin{proof}
	Sean $\epsilon_1,\dots,\epsilon_n$ los autovalores de $\phi_g$. Como
	$(|C|:n)=1$, existen $a,b\in\Z$ tales que $a|C|+bn=1$.  Como
	$|C|\chi(g)/n\in\A$, al multiplicar por $\chi(g)/n$ obtenemos 
	\[
		a|C|\frac{\chi(g)}{n}+b\chi(g)=\frac{\chi(g)}{n}=\frac{1}{n}(\epsilon_1+\cdots+\epsilon_n)\in\A.
	\]
	El lema anterior nos dice que entonces hay dos posbilidades:
	$\epsilon_1=\cdots=\epsilon_n$ o bien $\epsilon_1+\cdots+\epsilon_n=0$. En
	el primer caso, como $\phi_g$ es diagonalizable, $\phi_g$ es una matriz
	escalar. El segundo caso dice exactamente que $\chi(g)=0$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Burnside]
	\index{Teorema!de Burnside}
  Sea $p$ un número primo. Si $G$ es un grupo finito y $C$ es una clase de
  conjugación de $G$ con $p^k>1$ elementos, entonces $G$ no es simple.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Sea $g\in C\setminus\{1\}$. Por la ortogonalidad de las columnas, 
	\begin{equation}
	\label{eq:Burnside}
	\begin{aligned}
		0&=\sum_{\chi\in\Irr(G)}\chi(1)\chi(g)\\
		&=\sum_{p\mid\chi(1)}\chi(1)\chi(g)+\sum_{p\nmid\chi(1)}\chi(1)\chi(g)+1,
	\end{aligned}
	\end{equation}
	donde el uno corresponde a la representación trivial de $G$. 
	
	Vamos a mirar esta ecuación módulo $p$. Más precisamente, si $\chi(g)=0$ para todo $\chi\in\Irr(G)$
	tal que $\chi\ne\chi_1$ y $p\nmid\chi(1)$, entonces
	podemos escribir
	\[
	-\frac{1}{p}=\sum\frac{\chi(1)}{p}\chi(g)\in\A\cap\Q=\Z,
	\]
	donde la suma se toma sobre todos los irreducibles no triviales de $G$ de grado divisible por $p$, 
	una contradicción. Luego existe una representación no
	trivial irreducible $\phi$ con carácter $\chi$ tal que $p$ no divide a
	$\chi(1)$ y además $\chi(g)\ne0$. Por el teorema anterior, $\phi_g$ es una
	matriz escalar. Si $\phi$ es fiel, entonces $g$ es un elemento central no
	trivial, una contradicción pues $|C|>1$. En caso contrario, $G$ no es simple pues
	$\ker\phi$ es un subgrupo propio no trivial de $G$.
%	Si $p$ divide a $\deg\phi$, entonces
%	$\frac1p(\deg\phi)\chi_\phi(g)\in\A$ y luego
%	\[
%		\alpha=\sum_{p\mid\deg\phi}\frac1p(\deg\phi)\chi_\phi(g)\in\A.
%	\]
%	La fórmula~\eqref{eq:Burnside} queda entonces 
%	\[
%		0=1+p\alpha+\sum_{p\nmid\deg\phi}(\deg\phi)\chi_{\phi}(g).
%	\]
\end{proof}

\begin{theorem}[Burnside]
  \index{Teorema!de Burnside}
  Sean $p,q$ primos. Si $G$ tiene orden $p^aq^b$ entonces $G$ es resoluble.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Supongamos que el teorema no es cierto y sea $G$ un grupo de orden $p^aq^b$
	minimal con la propiedad de no ser resoluble. La minimalidad de $|G|$
	implica que $G$ es simple. Por el teorema anterior, $G$ no tiene clases de
	conjugación de tamaño $p^k$ ni clases de tamaño $q^l$ con $k,l\geq1$. El
	tamaño de toda clase de conjugación de $G$ es entonces igual a uno o es
	divisible por $pq$. Pero entonces la ecuación de clases, 
	\[
		|G|=1+\sum_{C:|C|>1}|C|,
	\]
	donde la suma se hace sobre todas las clases de conjugación que tienen más
	de un elemento, da una contradicción.
\end{proof}

Concluimos el capítulo con los enunciados de algunas 
generalizaciones del teorema de Burnside. 

\begin{theorem}[Kegel--Wielandt]
\index{Teorema!de Kegel--Wielandt}
Si $G$ es un grupo finito y existen subgrupos nilpotentes $A$ y $B$ de $G$ tales
que $G=AB$, entonces $G$ es resoluble. 
\end{theorem}

La demostración del teorema de Kegel--Wielandt puede consultarse en el segundo 
capítulo del libro~\cite{MR1211633}, más precisamente en el teorema 2.4.3. 

\begin{theorem}[Feit--Thompson]
\index{Teorema!de Feit--Thompson}
Todo grupo finito de orden impar es resoluble. 
\end{theorem}

La demostración del teorema de Feit--Thompson es extremadamente difícil y ocupa un volumen completo del 
\emph{Pacific Journal of Mathematics}~\cite{MR166261}. 
En~\cite{MR3111271} se anunció haber verificado formalmente 
demostración del teorema de Feit--Thompson con el 
sistema de ayuda para la demostración de teoremas Coq. 

\medskip
\index{Conjetura!de Feit--Thompson}
En los sesenta se sabía que la demostración del teorema de Feit--Thomson iba a poder simplificarse 
si la conjetura de Feit--Thompson es verdadera:

\begin{quote}
No existen primos distintos $p$ y $q$ tales que
$\frac {p^{q}-1}{p-1}$ divide a $\frac{q^{p} - 1}{q - 1}$. 
\end{quote}

Ya no es necesaria esa conjetura para simplificar la demostración, 
y la conjetura de Feit--Thompson permanece abierta. 
En~\cite{MR297686} 
Stephens demostró que la versión fuerte de la conjetura no es cierta, ya que 
los enteros $\frac {p^{q}-1}{p-1}$ y $\frac{q^{p} - 1}{q - 1}$ 
podrían tener factores en común. De hecho, si $p=17$ y $q=3313$, 
entonces 
\[
\gcd\left(\frac {p^{q}-1}{p-1},\frac{q^{p} - 1}{q - 1}\right)=112643.
\]
Hoy podemos reproducir los cálculos de 
Stephens con casi cualquier computadora de escritorio:
\begin{lstlisting}
gap> Gcd((17^3313-1)/16,(3313^17-1)/3312);
112643
\end{lstlisting}

Otra dirección en la que puede generalizarse el teorema de Burnside 
es con el uso de las funciones de palabra. 
Una \emph{función de palabra} de un grupo $G$ es una función 
\[
G^k\to G,\quad 
(x_1,\dots,x_k)\mapsto w(x_1,\dots,x_k)
\]
para alguna 
palabra $w(x_1,\dots,x_k)$ en el grupo libre $F_k$ de rango $k$. 
Algunas palabras son sobreyecticas en 
todo grupo o en cierta familia de grupos. Por ejemplo, 
la conjetura de Ore es la sobreyectividad de la función 
$(x,y)\mapsto [x,y]=xyx^{-1}y^{-1}$ en todo grupo finito simple no abeliano.

\begin{theorem}[Guralnick--Liebeck--O'Brien--Shalev--Tiep]
Sean $p$ y $q$ dos primos, $a,b\geq0$ y $N=p^aq^b$. La función $(x,y)\mapsto x^Ny^N$ es 
sobreyectiva en todo grupo simple.
\end{theorem}

El teorema fue demostrado en~\cite{MR3827208}. 

Veamos por qué implica el teorema de Burnside. Supongamos que $G$ es un grupo de orden $N=p^aq^b$ y que $G$ no es resoluble. 
Si fijamos una serie de composición de $G$, tenemos un factor $S$ no abeliano de orden que divide a $N$. Como entonces
$S$ es simple y no abeliano y $s^N=1$, se concluye que la función $(x,y)\mapsto x^Ny^N$ tiene imagen trivial en $S$, una contradicción al teorema. 

